% !TEX root = Cours_Ondes.tex

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Ondes sur une corde}   \label{chap:cordes}

\nocite{Lig98} \nocite{BilKin00} \nocite{LanLif67}
%\begin{exercice} \label{exo:0201}
%\end{exercice}

%- $exp \pm kx$
%- raideur de la corde => terme d'ordre 4 => inharmonicité
%- barre inhomogène => onde piégée (wkb)
%- onde = milieu infini, mode = conditions aux limites
%- barre de marimba creusée au centre => raideur variable => partiels = harmoniques



%Objectifs du chapitre : Etudes des ondes se propageant sur une corde de masse linéique $\mu$ et soumise à une tension $T$.

%\section{Observation et mise en équation}

\section{Mise en évidence expérimentale}

Expériences avec un "ressort" de masse linéique $\mu$ importante et de tension $T$ faible, permettant de visualiser les ondes.

\begin{description}

\item[Expérience 1 : Corde frappée.]
\,

Observations : un "signal" (déformation de forme identifiable) se propage et fait des allers-retours sur la corde. On observe une inversion de la direction du signal à chaque réflexion.

\item[Expérience 2 : Corde pincée]
\,

Observations : essentiellement la même chose que dans le cas précédent.

\item[Expérience 3 : Corde excitée périodiquement à une extrémité]
\,

Observation : Pour certaines fréquences de forçage, on observe une "'onde stationnaire" de grande amplitude, c'est à dire une déformation de forme sinusoïdale présentant des "noeuds" et des "ventres". 
 


\end{description}



\section{Equation des ondes et solutions élémentaires}
\subsection{Etablissement de l'équation}


%.......................................................................
%\paragraph{\'Equation fondamentale.} 


On considère une corde élastique  tendue. 
\`A l'équilibre, la corde est rectiligne, sa masse par unité de longueur $\mu$ et sa tension $T_0$ sont uniformes. Déformons la corde dans une direction $y$ normale à $x$, et cherchons l'équation gouvernant la déformée $Y(x,t)$. 

On définit tout d'abord la quantité $F_y(x,t)$ correspondant à la force transverse exercée par le tronçon $x^-$ (partie de la corde à gauche la la position $x$) sur le tronçon $x^+$ (partie de la corde à droite de la position $x$).\footnote{ En d'autres termes, on "isole" le tronçon de droite (tronçon $x^+$) et on appelle  $F_y(x,t)$ la force transverse exercée par "l'extérieur" sur celui-ci. C'est la convention inverse de celle habituellement emplotée en RDM.} Par raison géométrique on a $F_y = - T_0 \sin \alpha$ où $\alpha$ est la pente de la corde. Dans l'hypothèse des petits déplacements, on arrive à :
\begin{equation}
F_y = - T_0 \dpa{Y}{x}
\end{equation}

Ecrivons maintenant le principe fondamental de la dynamique pour un tronçon élémentaire entre 
 $x$ et $x+d x$. L'accélération transverse est égale à la somme des forces transverses, soit  $ \mu dx \dpa{^2 Y}{t^2} =  F_y(x)-F_y(x+dx)$. Ceci conduit à 
 $ \mu  \dpa{^2Y}{t^2} =  -\dpa{F_y}{x}$, qui peut finalement s'écrire : 
 
%  est soumis aux forces de tension $(-T{\bf e}_s)(x+\delta x)$ et $(-T{\bf e}_s)(x)$, où ${\bf e}_s$ est le vecteur tangent à la corde. La somme de ces deux forces, projetée sur la direction $y$, est
%\begin{equation*}
%T(x+\delta x) \sin(\alpha+\delta \alpha) - T(x) \sin(\alpha). 
%\end{equation*}
%Pour de petits angles $\alpha$, le terme dominant de cette force nette est $T(x) \delta \alpha$, qui au premier ordre peut aussi s'écrire, avec $\alpha = \partial Y / \partial x$,
%\begin{equation*}
%T \ddpa{Y}{x} \delta x.
%\end{equation*}
%Cette force engendre une accélération $\partial^2 Y / \partial t^2$ de l'élément de corde, dont la masse $\mu \delta s$ se réduit au premier ordre à $\mu \delta x$. Le principe fondamental de la dynamique s'écrit donc
\begin{equation}
\ddpa{Y}{t} - c^2 \ddpa{Y}{x} = 0, \qquad \mbox{ avec } c^2 = \frac{T_0}{\mu}.
\label{eq:eqcorde}
\end{equation}
Cette équation, linéaire à coefficients constants, est l'équation fondamentale des cordes vibrantes. Elle fait intervenir un paramètre $c= \sqrt{T_0/\mu}$, homogène à une vitesse. Notons que les variations de tension et de masse volumique dans la corde n'interviennent pas, elles sont négligeables. \`A titre d'exemple, pour la corde {\em ré} en acier d'un violon, de masse volumique 7000 kg\,m$^{-3}$ et de diamètre 0,5 mm, une tension de 55 N donne une vitesse $c \approx 200$ m\,s$^{-1}$. De nombreux phénomènes vibratoires sont régis par la même équation. Le déplacement $Y$ s'effectuant dans une direction normale à la direction $x$ de propagation, l'onde est dite {\em transverse}.

%.......................................................................
%\paragraph{\'Energie cinétique et énergie potentielle.}





%.......................................................................
%\paragraph{\'Equipartition des énergies cinétique et potentielle.} \`A rédiger.


\subsection{Solutions de type "onde progressive"}

\href{https://www.animations.physics.unsw.edu.au/jw/waves_superposition_reflection.htm}{Illustrations multimédia sur physclips}

Les expériences avec le "ressort" ont permis de mettre en évidence un type de solution correspondant à un "'signal" qui se propage sans se déformer. On appelle ce type d'onde une "onde progressive".

Montrons qu'une onde progressive est bien solution de l'équation des ondes. Pour cela cherchons une solution de la forme 
$Y(x,t) = F(x-\beta t)$. Il s'agit d'un signal qui se propage à la vitesse (ou célérité) $\beta$. En effet, en faisant le changement de variable $x' = x-\beta t$ ce qui consiste à se placer dans un référentiel qui se déplace à la vitesse $\beta $, la déformation est stationnaire : $Y(x,t) = F(x')$.

En injectant dans l'équation des ondes, on aboutit à

$$\beta^2 F''  = c^2 F''$$

Les solutions sont $\beta= +c$ et $\beta =-c$. Ceci confirme que $c$ est bien la vitesse des ondes progressives, et qu'il en existe deux familles, celles se propageant dans la direction positive à la vitesse $+c$, et celles se propageant dans la direction négative à la vitesse $-c$.


\paragraph{Exemple 1.} Onde progressive de forme Gaussienne.

Il s'agit d'un signal localisé en temps et en espace :
$$
Y(x,t) = a e^{-(x-ct)^2/\delta^2}
$$

\paragraph{Exemple 2.} Onde progressive sinusoïdale ou "monochromatique".

Illustration multimédia sur physclips : \\
{\small \url{https://www.animations.physics.unsw.edu.au/jw/travelling_sine_wave.htm}} {

$$
Y(x,t) = a \cos ( kx - \omega t + \phi_a)
$$
Dans cette expression :
\begin{itemize}

\item  $k$ est le nombre d'onde, relié à la longueur d'onde $\lambda$ par $k = 2 \pi/ \lambda$.

\item  $\omega$ est la pulsation (en $rad/s$) reliée à la période temporelle $T$ par $\omega = 2\pi / T$  et à la fréquence $f$ (en $Hz$) par $f = 1/T = \omega/2 \pi$.
 \footnote{Dans les cours français de premier cycle $\omega$ est généralement appelée "pulsation" pour la distinguer de la fréquence $f$. Dans de nombreux cours plus avancés et ouvrages en anglais $f$ et $\omega$ sont tous deux appelés "fréquence", c'est l'unité qui les différencie ($rad/s$ ou $Hz$).}
 
\item $\phi_A$ est la phase de l'onde (qui peut toujours être prise à zéro en redéfinissant l'origine des temps et/ou l'origine de l'espace).
 
 \item $a$ est la valeur maximale du déplacement transverse de la corde, qu'on appellera {\em amplitude-déplacement } (on verra par la suite d'autres manières de caractériser l'amplitude d'une onde).
\end{itemize}
 
 On vérifie que cette expression est bien une onde progressive de célérité $c$ si $\omega$ et $k$ sont reliés par la {\em relation de dispersion :} $ \omega = ck$. Dans ce contexte, la vitesse $c$ est appelée {\em vitesse de phase} de l'onde, car c'est bien la vitesse de propagation des maxima et minima de la sinusoïde (qui correspondent à des positions de phase constante). On peut donner une autre interprétation à la relation $\omega = ck$ ; en effet celle-ci se réécrit $\lambda/T = c$. La vitesse $c$ est donc celle qui permet de parcourir une longueur d'onde ($\lambda$) en une période ($T$).
 
Remarques :

(i) En utilisant la notation complexe, on peut aussi écrire :
$$
Y(x,t) = Re
\left[ \underline{a} e^{i ( kx - \omega t)} \right] \quad \mbox{ avec }   \underline{a} = a e^{i \phi_a}.
$$
Dans la suite de ce cours, on omettra souvent la notation $Re[...]$ et on notera l'amplitude $a$ (même si elle est complexe), en prenant pour convention implicite que chaque fois qu'on définit une quantité physique par une expression complexe, 
seule la partie réelle est significative.


(iii) Une autre manière de paramétrer l'onde incidente consiste à noter $A$ l'amplitude de la force transverse, c.a.d. écrire 
\begin{eqnarray*}
F_y &=& Re
\left[ A e^{i (k x - \omega t)} \right] 
\\
&=& A \cos (kx-\omega t) \mbox{ si $A$ est réel }
\end{eqnarray*}
L'amplitude-force $A$ et l'amplitude-déplacement $\underline{a}$ sont reliées par $A = -i T k \underline{a}$.  Le facteur $-i$ signifie que la force transverse est décalé d'un quart de longueur d'onde par rapport au déplacement.


%=======================================================================
\subsection{Solution de d'Alembert}

%.......................................................................
\paragraph{Solution de d'Alembert.} 
On considère ici le cas d'une corde infinie (le cas d'une corde de longueur finie sera traité au chapitre suivant).
 Introduisons le changement de variable 
\begin{equation*}
\xi = x + ct, \qquad \eta = x - ct.
\end{equation*}
Alors 
\begin{eqnarray*}
\ddpa{Y}{x} &=& \ddpa{Y}{\xi} + 2 \frac{\partial^2 Y}{\partial \xi \partial \eta} + \ddpa{Y}{\eta}, \\
\ddpa{Y}{t} &=& c^2 \left( \ddpa{Y}{\xi} - 2 \frac{\partial^2 Y}{\partial \xi \partial \eta} + \ddpa{Y}{\eta} \right).
\end{eqnarray*}
L'équation (\ref{eq:eqcorde}) s'écrit alors
\begin{equation*}
\frac{\partial^2 Y}{\partial \xi \partial \eta} = 0.
\end{equation*}
Une première intégration (par rapport à $\xi$, à $\eta$ fixé), donne
\begin{equation*}
\dpa{Y}{\eta} = f(\eta), 
\end{equation*}
et la deuxième intégration (par rapport à $\eta$, à $\xi$ fixé) conduit à 
\begin{equation*}
Y = F(\eta) + G(\xi), \qquad {\rm avec } \quad F(\eta) = \int^\eta f(\eta) \dd \eta.
\end{equation*}
Ainsi, $Y(x,t)$ apparaît comme la somme de deux fonctions ordinaires d'une seule variable :
\begin{equation}
{\color{red} Y(x,t)} = {\color{blue} F(x-ct)} + {\color{ForestGreen} G(x+ct)}. \label{Dal0}
\end{equation}

%Que représentent les fonctions $F$ et $G$ ? Considérons tout d'abord le cas $G=0$, pour lequel $Y = F(x-ct)$. \`A $t=0$, $Y = Y_0 = F(x)$, et $F(x)$ représente donc la valeur initiale de $Y$. \`A un instant $t$ ultérieur, on retrouve le même profil d'onde translaté vers la droite d'une longueur $ct$ : en effet, à l'abscisse $x+ct$ à l'instant $t$, on a 
%\begin{equation*}
%Y(x+ct, t) = F[(x+ct) - ct] = F(x) = Y(x,0).
%\end{equation*}
Le premier terme (en bleu) %$F(x-ct)$ 
s'interprète comme une onde se propageant vers la droite ($x$ croissant), sans se déformer, à la célérité $c$. De même, 
le second terme (en vert) %$G(x+ct)$ 
correspond à une onde se propageant vers la gauche, sans se déformer, à la célérité $-c$. Les fonctions $F$ et $G$ correspondent à la forme spatiale (observée en un instant $t$ donné) de la déformation de la corde associée à chacune de ces ondes simples.

{\em Remarque : on peut également écrire la solution générale sous la forme équivalente ${\color{red}Y(x,t) }=  {\color{blue}  f_I(t-x/c)} +  {\color{ForestGreen} f_R(t+x/c)} $. Dans ce cas les fonctions $f_I$ et $f_R$ correspondent au signal temporel (enregistré en un $x$ donné)  associé à chacune de ces ondes. Ce point de départ est notamment adopté pour l'exercice 1.1.}

%.......................................................................
\paragraph{Résolution complète du problème en fonction des conditions initiales.} 

La prise en compte des conditions initiales permet de déterminer complètement les fonctions $F$ et $G$. On a tout d'abord
\begin{equation}
Y(x,0) = F(x) + G(x) = Y_0(x).
\label{eq:cinit1corde}
\end{equation}
Ensuite, du fait que
\begin{equation*}
\dpa{Y}{t} = -c F'(x-ct) + c G'(x+ct), 
\end{equation*}
on a
\begin{equation*}
\dpa{Y}{t}(x,0) = -c F'(x) + c G'(x) = V_0(x),
\end{equation*}
qui s'intègre pour donner
\begin{equation}
-F(x) + G(x) = \frac{1}{c} \int_b^x V_0(s) \dd s
\label{eq:cinit2corde}
\end{equation}
où $b$ est une origine arbitraire.\footnote{Notons que les fonctions $F$ et $G$ sont elle-mêmes définies à une constante arbitraire près} Des équations (\ref{eq:cinit1corde}) et (\ref{eq:cinit2corde}) on déduit
\begin{eqnarray}
F(x) &=& \frac{1}{2}Y_0(x) - \frac{1}{2c} \int_b^x V_0(s) \dd s, \label{DalF} \\
G(x) &=& \frac{1}{2}Y_0(x) + \frac{1}{2c} \int_b^x V_0(s) \dd s. \label{DalG}
\end{eqnarray}

Les équations (\ref{Dal0},\ref{DalF},\ref{DalG}) constituent la solution du problème par la méthode de d'Alembert. 
Remarquons que cette solution peut également s'écrire :

\begin{equation}
Y(x,t) = \frac{1}{2} \left( Y_0(x-ct) + Y_0(x+ct) \right) 
+ \frac{1}{2c} \int_{x-ct}^{x+ct} V_0(s) \dd s.
\label{eq:dAlembertcorde}
\end{equation}

\paragraph{Exemple 1.} Considérons la condition initiale correspondant à un déplacement localisé de forme Gaussienne, d'amplitude $a$ et de largeur $\delta$, sans vitesse initiale :
\begin{equation}
Y_0(x) = a e^{-x^2/\delta^2} \qquad V_0(x) = 0,
\end{equation}
Substituant ces conditions initiales dans l'expression (\ref{eq:dAlembertcorde}), la solution s'écrit
\begin{equation*}
 {\color{red} Y(x,t) } = {\color{blue} \frac{a}{2} e^{-(x-ct)^2/\delta^2}}
       + {\color{ForestGreen} \frac{a}{2} e^{-(x+ct)^2/\delta^2}}.
\end{equation*}
Le premier terme correspond à une fonction gaussienne se propageant vers la gauche, et le second terme, à la même fonction gaussienne se propageant vers la droite. %Les deux gaussiennes se superposent pour $0<t<a/c$, et sont disjoints pour $t>a/c$.


\paragraph{Exemple 2.} Considérons une condition initiale localisée sur la vitesse:
\begin{equation}
Y_0(x) =0, \qquad V_0(x) = \frac{w}{\cosh(x/\delta)^2}.
\end{equation}
Substituant ces conditions initiales dans l'expression (\ref{eq:dAlembertcorde}), la solution s'écrit
\begin{equation*}
 {\color{red} Y(x,t)} = \frac{w \delta}{2c } \left( {\color{blue}  - \tanh \left(\frac{x-ct}{a} \right) } 
+  
 {\color{ForestGreen} \tanh \left(\frac{x+ct}{a} \right) } \right) 
 \end{equation*}
La déformation de la corde associée correspond à un déplacement d'une portion de corde dont la longueur augmente au cours du temps. On verra dans le chapitre suivant que cette solution est proche de celle d'une corde de piano.

%.......................................................................
\paragraph{Exemple 3.} Considérons la condition initiale sinusoïdale
\begin{equation}
Y_0(x) = a \sin kx, \qquad V_0(x) = 0.
\end{equation}
Substituant ces conditions initiales dans l'expression (\ref{eq:dAlembertcorde}), la solution s'écrit
\begin{eqnarray}
Y(x,t) &=& \frac{a}{2} \left( {\color{blue}\sin k(x+ct)} + {\color{ForestGreen}\sin k(x-ct)} \right)  \label{OndeStat1}\\
       &=& a \sin kx \cos \omega t \mbox{ avec } \omega = kc.  \label{OndeStat2}
\end{eqnarray}
Ce type de solution, qu'on rencontrera souvent par la suite, est appelé une {\em onde stationnaire}. Les deux expressions ci-dessus en donnent deux interprétations possibles. L'expression \ref{OndeStat1} Montre qu'il s'agit de la superposition de deux ondes progressives de direction opposée et de même amplitude. L'expression \ref{OndeStat2} Montre que la corde oscille à la fréquence pulsation $\omega$, et présente une structure spatiale présentant des noeuds (positions où $Y= 0$ à tout intant) et des ventres (position ou l'amplitude de déformation est maximale) séparés par une distance $\pi/k$ qui est la demi-longueur d'onde).

\href{https://www.animations.physics.unsw.edu.au/waves-sound/standing-waves/index.html}{Illustration multimedia sur Physclips}

\paragraph{Exemple 4.} Considérons maintenant une condition initiale ou le déplacement est nul et la vitesse donnée par une sinusoïde :
\begin{equation}
Y_0(x) = 0, \qquad V_0(x) = V \sin kx
\end{equation}
On a alors :
\begin{eqnarray}
Y(x,t) &=& \frac{V}{2kc} \left( {\color{blue}\cos k(x+ct)} {\color{ForestGreen}- \cos k(x-ct)} \right)  \label{OndeStat1p}\\
       &=& \frac{V}{kc} \sin kx \sin \omega t \mbox{ avec } \omega = kc.  \label{OndeStat2p}
\end{eqnarray}

On a de nouveau une onde stationnaire, d'amplitude $V/kc$, avec des noeuds et des ventres situés aux mêmes endroits que dans le cas précédent. Seule change la phase temporelle. 



%résultat de la superposition de deux ondes de même amplitude se propageant en sens inverse. 

%.......................................................................
%\paragraph{Exemple 2.} Considérons la condition initiale correspondant à la ``fonction chapeau'' :
%\begin{equation}
%Y_0(x) = H(x+a) - H(x-a), \qquad V_0(x) = 0,
%\end{equation}
%où $H(x)$ est la fonction de Heaviside. La discontinuité de $Y$ en $x=\pm a$ n'est pas physiquement satisfaisante, mais la solution du problème n'en est pas moins bien définie et instructive. Substituant ces conditions initiales dans l'expression (\ref{eq:dAlembertcorde}), la solution s'écrit
%\begin{equation*}
%Y(x,t) = \frac{1}{2} \left( H(x+ct+a) - H(x+ct-a) \right) 
%       + \frac{1}{2} \left( H(x-ct+a) - H(x-ct-a) \right).
%\end{equation*}
%Le premier terme correspond à une fonction chapeau se propageant vers la gauche, et le second terme, à la même fonction chapeau se propageant vers la droite. Les deux ``chapeaux'' se superposent pour $0<t<a/c$, et sont disjoints pour $t>a/c$.

%.......................................................................
%\paragraph{Exemple 3 : corde pincée lâchée sans vitesse initiale.} Cet exemple, déjà résolu par superposition de modes propres, sera traité en TD avec la méthode de d'Alembert. 


\section{Impédance et énergie}

\subsection{Notion d'impédance}
L'équation des ondes a été écrite plus haut en utilisant la "variable primitive" $Y$. Dans la suite il sera utile d'utiliser deux autres quantités dérivées de cette variable primitive : la variable "vitesse" $V$ et la variable "force transverse" $F_y$, qui s'en déduisent par
\begin{eqnarray}
V(x,t) &=& \dpa{Y}{t}, \\
F_y(x,t) &=& - T \dpa{Y}{x}.
\end{eqnarray}
Dans le cas d'une onde progressive de vitesse $+c$, c.a.d. $Y(x,t) = F(x-ct)$, ces deux quantités sont données par :
\begin{eqnarray}
V(x,t) &=& -c F'(x-ct) \\
F_y(x,t) &=& - T F'(x-ct)
\end{eqnarray}
où $F'$ représente la dérivée de la fonction $F$ par rapport à son argument.


On remarque que pour une onde progressive la vitesse et la force sont en tout instant proportionnelles l'une à l'autre. Ceci permet de définit une quantité importante appelée l'{\bf impédance caractéristique} de la corde, notée $Z$ ( unité : $[Z] = N \cdot s \cdot m^{-1} = kg \cdot s^{-1}$). 

\begin{eqnarray}
Z  &=& \frac{F_y}{V} \quad \mbox{pour une onde progressive de direction positive} \\
&=& \frac{T}{c} \equiv \sqrt{\mu T}.
\end{eqnarray}

Remarques : 

$(i)$ L'inverse de l'impédance caractéristique est appelée {\em admittance caractéristique} et notée $Y$ : $Y = 1/Z$. Pour une corde on a $Y =  \frac{c}{T} = \frac{1}{\sqrt{\mu T}}$.

$(ii)$ dans le cas d'une onde progressive de vitesse $-c$ de la forme $Y(x,t) = G(x+ct)$, les variables $V$ et $F_y$ sont également proportionnelles,
mais de signe inversé : dans ce cas $ \frac{F_y}{V} = -Z$.

$(iii)$ dans le cas général (par exemple le cas d'une onde stationnaire vu plus haut), il est faux que $V$ et $F_y$ sont proportionnels à chaque instant.

%On note ensuite qu'en introduisant la variable primitive ${\cal Y} = \int {\cal V} \,dt $ les deux équations se combinent sous la forme suivante :



%\begin{equation}
%\ddp{^2 \cal Y}{t^2}   = \frac{c}{Z}  \ddp{}{x} \left( c Z  \ddp{{\cal Y}}{x} \right) 
%\label{eq:WaveUnified}
%\end{equation}
%
%\subsubsection{Energie et puissance}
%
%Dans les trois cas considérés, on peut de plus remarquer que l'énergie mécanique linéique se met sous la forme 
%\begin{equation} 
%e_m =  \left( \frac{Z {\cal V}^2}{2 c} + \frac{ {\cal F}^2}{2 Z c} \right),
%\end{equation}
%et que la puissance échangée à la position $x$ s'écrit
%\begin{equation}
%{\cal P}(x,t) = {\cal V}(x,t) \cdot {\cal F}(x,t).
%\end{equation}
%En supposant que la solution peut être mise  {\em localement}  sous forme de d'Alembert, soit ${\cal V}(x,t) = {\cal V}^+(x-ct) +{\cal V}^-(x+ct)$ 
%et  ${\cal F}(x,t) = {\cal F}^+(x-ct) - {\cal F}^-(x+ct)$  , cette puissance peut alors être décomposée sous la forme 
%\begin{equation}
%{\cal P} ={\cal P}^+ +  {\cal P}^- , \quad 
%\mbox{ avec } {\cal P}^+ =  {\cal V}^+ \cdot {\cal F}^+ > 0 \quad 
%\mbox{ et } {\cal P}^- =  {\cal V}^- \cdot {\cal F}^- < 0.
%\end{equation}
%On reconnait sous cette forme le flux d'énergie (positif) associé l'onde de vitesse $+c$ et celui (négatif) associé à l'onde de vitesse $-c$.
%



\subsection{Flux d'énergie} 

Le {\bf flux d'énergie instantané} (noté $\phi_e$) est une quantité que l'on rencontrera tout au long de ce cours et qu'il est important de savoir manipuler. 
Ce terme correspond à la puissance transmise par le tronçon $x^-$ sur le tronçon $x^+$, soit :
\begin{equation*}
\phi_e = F_y(x,t) V(x,t) = -T \dpa{Y}{x} \dpa{Y}{t} 
\end{equation*}
(La composante de la tension dans la direction $x$ ne travaille pas.) 


%{\bf Exemples : }

%$(i)$ 

\paragraph{Pour une onde progressive vers la droite} ($Y = F(x-ct)$), on a 

\begin{equation}
\phi_e = + c T [F'(x-ct)]^2.
\label{eq:phiEPropag}
\end{equation}

On note que le flux d'énergie est une quantité positive.

\paragraph{Pour une solution générale} ($Y(x,t) = F(x-ct)+G(x+ct)$), on arrive à :
$$
\phi_e = + c T [F'(x-ct)]^2 - c T [G'(x+ct)]^2 %+ cT \left[  F'(x-ct)G'(x+ct) - F'(x+ct)G'(x-ct) \right] 
$$
Le premier terme, flux de l'onde $F$, est positif. Le second, flux de l'onde $G$, est négatif. 
%Le troisième terme entre crochets correspond à une interaction entre les deux ondes; il peut être être négligé si les fonctions $F$ et $G$ sont localisées en espace (par exemple des Gaussiennes) et  $t$ est suffisamment grand pour que les supports de ces fonctions ne se recouvrent plus. 

  
  



%Ceci signifie que le flux d'énergie se propage lui-même à la vitesse $+c$.






\subsubsection{Cas particulier d'une onde progressive monochromatique }


Dans le cas d'une onde progressive sinusoïdale de la forme $Y(x,t) = F(x-ct)$ avec $F(x-ct)=a \cos(k(x-ct)+\varphi_a)$, 
le {\bf flux d'énergie moyen} s'obtient a partir de la formule \ref{eq:phiEPropag} en prenant la moyenne en temps (notée $\overline{(...)}$ ). Ceci conduit à :

\begin{equation}
\bar{ {\phi}_e } 
= \frac{ c T k^2 |\underline{a}|^2}{2}
\label{eq:phiEMono}
\end{equation}

Si en revanche on paramètre par l'amplitude-force $A$, c.a.d. si l'on considère une onde de la forme $Y = Re \left[ \frac{A}{-ikT} e^{i(kx-\omega t)} \right]$, ce qui conduit à 
$F_y = Re \left[ A e^{i(kx-\omega t)} \right] = A cos (kx-\omega t)$ et $V = A c/T cos (kx-\omega t)$,
on arrive à $ \bar{ {\phi}_e }  = \frac{c |A|^2}{2 T}$, qui peut aussi se réécrire, en faisant apparaître l'impédance :
\begin{equation}
\bar{ {\phi}_e } 
= \frac{ |A|^2}{2 Z} 
\end{equation}
Cette dernière expression à l'intérêt d'être identique à celle obtenue dans le cas des ondes acoustiques 1D (chapitre 3) et des ondes de surface en profondeur faible (chapitre 5, section 5.2), ce qui permet d'utiliser des analogies entre ces trois situations.


\paragraph{Remarque :} 
Dans le cas d'une onde stationnaire, on montre que $\bar{ {\phi}_e } = 0$ . Il n'y a pas de flux moyen d'énergie. Par contre il y a un flux instantané, alternativement des noeuds vers les ventres et inversement.  

\subsection{$^*$ Formalisation "Equations conjuguées"}

On peut remarquer que l'équation des ondes, qui est du second degré en temps et en espace, peut se réécrire sous forme d'une paire d'équations différentielles 
du premier ordre couplant les variables $V$ et $F_y$ :


\begin{equation}
\ddp{V}{t} = - \frac{1}{\mu}  \ddp{ F_y}{x}  = - \frac{c}{Z} \ddp{F_y}{x} ; \qquad 
\ddp{F_y}{t} = -  T  \ddp{V}{x} = - c Z  \ddp{V}{x}
\end{equation}

Cette manière d'écrire les équations est intéressante car elle reste valable si les propriétés $Z$ et $c$ de l'onde sont non uniformes (par exemple si la masse linéique $\mu$ est une fonction de $x$).
Elle permet de plus une analogie exacte entre les ondes sur une corde, et les ondes dans un tube acoustique et dans un canal hydraulique, qu'on verra dans les chapitres suivants.


%\begin{equation}
%\ddp{{\cal V}}{t} = - \frac{1}{\mu}  \ddp{\cal F}{x}  = - \frac{c}{Z} \ddp{\cal F}{x} ; \qquad 
%\ddp{\cal F}{t} = -  T  \ddp{\cal V}{x} = - c Z  \ddp{\cal V}{x}
%\end{equation}

%La première équation s'obtient en dérivant la définition de $F_y$ par rapport au temps ; la seconde a partir de l'équation de la dynamique.

%où les définitions de la vitesse $c$ et de l'impédance sont celles données dans le tableau "analogies" du fascicule de TD. 

%Ces deux équations couplées d'ordre 1 sont équivalentes à l'équation de d'Alembert écrite plus haut.

%Cette manière d'écrire les équations est utile car elle permet d'utiliser des analogies entre les ondes sur une corde, ainsi que les ondes acoustiques et les ondes de surface en profondeur faible, qui seront vues dans les chapitres suivants.


%En faisant intervenir l'impédance $Z$, cette dernière équation peut aussi s'écrire (...)


\section{Réflexion et transmission}

\subsection{Réflexion sur une extrémité}



Considérons une corde semi-infinie occupant le demi-espace $x<0$, Fixée à son extrémité $x=0$. 
C'est à dire que la solution doit vérifier la condition limite $Y(0,t) = 0$
quelque soit $t$

Supposons que pour $t$ négatif la solution est une onde progressive "incidente" de vitesse $+c$ et de forme localisée:

$$Y(x,t) \approx F(x-ct)$$ 

On pourra considérer par exemple une onde Gaussienne : $F(x') = e^{-x'^2/\delta^2}$.
 
Cette solution vérifie approximativement la condition limite lorsque $t \ll c/\delta $ car la Gaussienne décroît très rapidement.
En revanche elle n'est pas valable lorsque $t \approx 0$ car la condition limite ne peut être vérifiée.

La solution consiste à prolonger par continuité la solution dans le demi-espace $x>0$ et à utiliser la méthode de d'Alembert en recherchant la solution comme la somme de l'onde incidente $F$ et d'une onde "réfléchie" $G$.

$$Y(x,t) = F(x-ct) + G(x+ct)$$ 

La condition $Y(0,t) = 0$ conduit donc à $G(ct) = -F(-ct)$. La fonction $G$ est a donc la même forme que la fonction $F$, en inversant le signe et en faisant l'image miroir par rapport à la variable  ($G$ est l'opposé de la fonction symétrique de $F$). 
 
 \paragraph{Réflexion d'une onde monochromatique}

La réflexion d'une onde monochromatique sur une extrémité fixe conduit à une {\em onde stationnaire}. 
 
 \href{https://www.animations.physics.unsw.edu.au/waves-sound/standing-waves/index.html#8.2}{Illustration multimédia sur physclips}

\paragraph{Cas d'une extrémité "libre"}

Le cas d'une extrémité "libre" correspond au cas où la corde peut coulisser librement à la position $x=0$ sans qu'aucune force transverse ne soit transmise. Dans ce cas la condition limite est $F_y(0,t) = 0$ pour tout $t$, ce qui conduit à 
$F'(-ct)+G'(+ct) = 0$, soit en intégrant $\frac{1}{c} \left( F(-ct) - G(+ct) \right) = Cte$, qu'on peut prendre à zéro car les deux fonctions $F$ et $G$ sont définies à une constante près.

La signification physique est que la réflexion se fait {\bf en gardant la même direction} pour la déformation $Y$, et de nouveau en renversant la fonction ($G$ est la fonction symétrique de $F$). 






%=======================================================================
\subsection{Réflexion et transmission par une discontinuité}

%-----------------------------------------------------------------------
\paragraph{Conditions de passage} %\footnote{Dans ce paragraphe, on va résoudre le problème dans le cas général où la forme de l'onde incidente $F_i$ est quelconque ; dans le TD 1.1 le même problème est résolu dans le cas ou les ondes incidente, réfléchie et transmises sont monochromatiques.}

On considère une corde de densité $\mu_1$ pour $x<0$ et $\mu_2$ pour $x>0$. De part et d'autre de la discontinuité en $x=0$, la vitesse de l'onde transverse est $c_1 = \sqrt{T/\mu_1}$ et $c_2 = \sqrt{T/\mu_2}$. Une onde incidente $F_i(x-c_1 t)$ arrivant de la gauche $(x<0)$ est partiellement transmise à travers la discontinuité, et partiellement réfléchie : 
\begin{eqnarray*}
Y(x,t) &=& F_i(x-c_1 t) + F_r(x+c_1 t) \quad {\rm pour} \quad x<0 \\
Y(x,t) &=& F_t(x-c_2 t)                \quad {\rm pour} \quad x>0.
\end{eqnarray*}



Les ondes réfléchie et transmise, $F_r$ et $F_t$, sont déterminées par deux conditions de continuité en $x=0$. D'une part, le déplacement transverse est continu :
\begin{equation}
F_i(-c_1 t) + F_r(c_1 t) = F_t(-c_2 t).
\label{eq:contincorde1}
\end{equation}
D'autre part, la composante transverse de la tension, $- T \partial Y / \partial x$, doit être continue (actions réciproques). Compte tenu de la continuité de $T$, cette condition impose la continuité de la pente $\partial Y / \partial x$, soit :
\begin{equation*}
F_i'(-c_1 t) + F_r'(c_1 t) = F_t'(-c_2 t).
\end{equation*}
L'intégration de cette équation par rapport au temps donne
\begin{equation}
- \frac{1}{c_1} F_i(-c_1 t) + \frac{1}{c_1} F_r(c_1 t) = 
- \frac{1}{c_2} F_t(-c_2 t).
\label{eq:contincorde2}
\end{equation}
Des conditions de continuité (\ref{eq:contincorde1}) et  (\ref{eq:contincorde2}), on déduit
\begin{equation*}
F_t(-c_2 t) = \frac{2c_2}{c_1+c_2} F_i(-c_1 t)
\end{equation*}
d'où, après la substitution $t \rightarrow t-x/c_2$, l'onde transmise :
\begin{equation}
F_t(x-c_2 t) = \frac{2 c_2}{c_1+c_2} F_i\left(\frac{c_1}{c_2}(x-c_2t)\right)
\label{eq:ft_corde}
\end{equation}
et, de la même façon, l'onde réfléchie :
\begin{equation}
F_r(x+c_1 t) = - \frac{c_1-c_2}{c_1+c_2} F_i\left(-(x+c_1t)\right).
\label{eq:fr_corde}
\end{equation}

Trois cas particuliers sont à noter :
\begin{itemize}
\item $\mu_1 = \mu_2$, soit $c_2 = c_1$ : l'onde est intégralement transmise sans altération, il n'y a pas d'onde réfléchie.
\item $\mu_2 \gg \mu_1$, soit $c_2 \ll c_1$ : l'onde incidente est essentiellement réfléchie, avec changement de signe, et l'onde transmise est très faible. La partie droite de la corde ($x>0$) est immobile, elle se comporte comme un mur réfléchissant.
\item $\mu_2 \ll \mu_1$, soit $c_2 \gg c_1$ : l'onde réfléchie est de même signe et de même amplitude que l'onde incidente, tandis que l'amplitude de l'onde transmise est deux fois celle de l'onde incidente.  L'énergie transmise est faible, mais du fait de la légèreté de la corde, cette faible énergie suffit à exciter une grande amplitude.
\end{itemize}


%-----------------------------------------------------------------------
\paragraph{Flux d'énergie transmise et réfléchie} 

Les résultats ci-dessous peuvent être éclairés par la détermination des flux d'énergie à la discontinuité. 
En utilisant l'equation \ref{eq:phiEPropag} établie plus haut, on peut calculer les flux d'énergie associés à chacune des trois ondes. %Ainsi pour l'onde incidente :
%Le flux d'énergie incident est la puissance de la tension $(-T{\bf e}_s)$ exercée par la partie gauche de la corde sur la partie droite, soit :
\begin{equation*}
\phi_{e,i} = c_1 T F_i'^2. 
\end{equation*}
%Le flux d'énergie réfléchi et le flux d'énergie transmis s'écrivent de même
\begin{equation*}
\phi_{e,r} = -c_1 T F_r'^2, 
\end{equation*}
\begin{equation*}
\phi_{e,t} = c_2 T F_t'^2, 
\end{equation*}


En utilisant les formules précédentes on peut exprimer le flux transmis en fonction du flux incident :
\begin{equation}
\frac{\phi_{e,t}}{\phi_{e,i}}  = \frac{4 c_1 c_2}{(c_1+c_2)^2} 
\label{eq:Pt_corde}
\end{equation}
Ce résultat montre en particulier que si $c_2 = c_1$, la puissance incidente est intégralement transmise, et que si $c_2 \ll c_1$ ($\mu_2 \gg \mu_1$)  la puissance transmise, $\phi_{e,t} \sim 4 (c_2/c_1)\phi_{e,i}$, est très faible. 

De même, pour la puissance réfléchie :
\begin{equation}
\frac{\left| \phi_{e,r}\right|}{\phi_{e,i}}  = \frac{(c_1-c_2)^2}{(c_1+c_2)^2} 
\label{eq:Pr_corde}
\end{equation}
La puissance réfléchie est bien nulle si $c_2=c_1$, et égale à $\phi_{e,i}$ si $c_2/c_1$ est très grand ou très petit.

Les rapports de flux d'énergie qu'on vient de calculer sont appelés les {\em coefficients de transmission et de réflexion en énergie.}  On les note habituellement $T$ et $R$. On peut également réexprimer ces quantités en fonction des impédances $Z_1 = T/c_1$ et $Z_2 = T/c_2$ des deux milieux. On arrive alors aux expressions suivantes :
\begin{equation}
T = \frac{\phi_{e,t}}{\phi_{e,i}}  = \frac{4 Z_1 Z_2}{(Z_1+Z_2)^2} 
\label{eq:Pt_cordeZ}
\end{equation}
\begin{equation}
R = \frac{\left| \phi_{e,r}\right|}{\phi_{e,i}}  = \frac{(Z_1-Z_2)^2}{(Z_1+Z_2)^2} 
\label{eq:Pr_cordeZ}
\end{equation}
On note en particulier que $R+T = 1$, ce qui traduit la conservation de l'énergie.

Contrairement aux formules \ref{eq:Pt_corde}, \ref{eq:Pr_corde} qui ne sont valables que dans le cas des ondes sur une corde, les expressions \ref{eq:Pt_cordeZ}, \ref{eq:Pr_cordeZ} on l'avantage d'être les mêmes pour les problèmes de réflexion-transmission d'ondes acoustique dans un tuyau ou d'ondes de gravité dans un canal de faible profondeur, en raison des analogies entre ces problèmes qu'on verra dans les chapitres suivants.


%Ces résultats vérifient en particulier que la puissance incidente se retrouve dans la somme des puissances transmise et réfléchie :
%\begin{equation}
%\phi_{e,i} = | \phi_{e,t} | + | \phi_{e,r} |, \quad \mbox{ soit } R + T = 1. 
%\end{equation}

%.......................................................................


%=======================================================================
\chapter{Instruments de musique à corde}

\section{Notions sur les instruments de musique à corde}

\subsection{Caractéristiques d'une corde}

Les instruments de musique de la famille des "cordes" (guitare, violon, piano, harpe, banjo,...) sont basés sur la vibration de cordes, mises en mouvement soit de manière pincée (guitare), soit frappée (piano), soit frottée (violon).
Dans un tel instrument : 
\begin{itemize}

\item La corde a une longueur $L$ fixée par la taille de l'instrument (mais qui peut éventuellement être modifiée en posant le doigt le long du manche). Les extrémités de la corde sont (en première approximation) fixes : $Y(0,t) = Y(L,t) = 0$ $\forall t$. 

\item La tension $T$ d'une corde peut être réglée à l'aide d'une cheville que l'on serre. La tension $T$ est proportionnelle à la variation de longueur $\delta L$ (longueur de corde qui s'enroule autour de la cheville lorsqu'on serre celle-ci, par rapport à la configuration "sans tension"). Dans le cas d'une corde en matériau homogène la relation est donnée par la loi d'Young :

$T = E S \frac{\delta L}{L}$

où $E$ est le module d'Young et $S$ la section de la corde.

\item La masse linéique $\mu$ de la corde n'est évidemment pas réglable. En revanche la plupart des instruments disposent de plusieurs cordes permettant de produire des notes différentes.

\end{itemize}


Ces trois paramètres permettent de définir la  {\em Fréquence fondamentale} de la corde, notée $f_1$, qui vaut 

$$f_1 = \frac{c}{2L} \equiv \frac{\sqrt{T/\mu}}{2L}$$

Une démonstration simple consiste à remarquer que la période $T$ du cycle d'oscillation d'une corde correspond au temps mis par un signal pour faire un aller retour (longueur $2L$) à la vitesse $c$ : $T = 2L/c$ d'où le résultat ci-dessus.


En termes musicaux, la fréquence fondamentale de chacune des cordes définit une {\em note}. L'ensemble des notes utilisées dans un morceau musical est appelé une {\em gamme}. Dans la musique occidentale actuelle, on a d'abord utilisé une {\em gamme diatonique } de 7 notes (les touches blanches du piano) qui a ensuite été enrichie en une gamme chromatique constituée de 12 notes en ajoutant les "altérations" (touches noires du piano). Les fréquences sont données dans la table 2.1\footnote{ Plusieurs manières existent pour constituer une gamme de 12 notes et font encore débat entre les musiciens. Les fréquences donnée ici sont celles de la {\em gamme chromatique tempérée}, la plus utilisée actuellement, qui consiste à diviser l'octave en 12 demi-tons égaux.}. 
Les 12 notes ainsi définies ainsi se répètent avec les mêmes noms, en montant ou en descendant d'une octave. La règle est la fréquence fondamentale est multipliée par deux lorsqu'on monte d'une octave et divisée  par deux lorsque l'on descend d'une octave. Par exemple, la fréquence fondamentale de la note $do_2$ est $f_{do_2} = f_{do_3}/2 = 130.80Hz$, et la fréquence fondamentale de la note $la_5$ est $f_{la_5} = 2 f_{la_4} = 2^2 f_{la_3} = 1760 Hz$. 
\begin{table}
\begin{center}
\begin{tabular}{| l l | l l | } 
\hline
Note & (notation anglaise) & Fréquence & (formule)  \\
\hline
$do_3$ & ($C_4$)	& 261.63 Hz & 	($=f_{do_3}$)				 \\ 
$do\#_3$& ($C\#_4$)	& 277.18 Hz &  ($= 2^{1/12} f_{do_3}$)	 \\
$re_3$& ($D_4$)	& 293.66 Hz &  ($= 2^{2/12} f_{do_3}$)		 \\
$re\#_3$& ($D\#_4$)	& 311.13 Hz &  ($= 2^{3/12} f_{do_3}$)		 \\
$mi_3$& ($E_4$) 	& 329.63 Hz &  ($= 2^{4/12} f_{do_3}$)		 \\  
$fa_3$& ($F_4$)	& 349.23 Hz &  ($= 2^{5/12} f_{do_3}$)		 \\
$fa\#_3$& ($F\#_4$)	& 369.99 Hz &  ($= 2^{6/12} f_{do_3}$)		 \\
$sol_3$& ($G_4$)	& 392.00 Hz &  ($= 2^{7/12} f_{do_3}$)		 \\
$sol\#_3$& ($G\#_4$)	& 415.30 Hz &  ($= 2^{8/12} f_{do_3}$)	 \\
$la_3$& ($A_4$)	& 440 Hz & ($= 2^{9/12} f_{do_3}$) 			 \\
$la\#_3$& ($A\#_4$)	& 466.16 Hz &  ($= 2^{10/12} f_{do_3}$)		 \\ 
$si_3$& ($B_4$)	& 493.88 Hz &  ($= 2^{11/12} f_{do_3}$)		\\
$do_4$& ($C_5$)	& 523.25 Hz &  ($= 2 f_{do_3}$)			\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Fréquences des notes de la gamme tempérée}
\end{table}


\subsection{Transmission du son}



La vibration de la corde est transmise par l'intermédiaire d'un chevalet (extrémité à la position $x=0$) à une plaque ou coque (en général en bois) appelée table d'harmonie ou une caisse de résonance. Celle-ci transmet la vibration à l'air ambient, puis à l'oreille de l'auditeur.

Le son peut également être capté par un microphone, qui enregistre un {\bf signal acoustique } $U(t)$ (qui est une tension électrique, en Volts). On peut admettre en première approximation que ce signal acoustique $U(t)$ est proportionnel à la force transverse exercée au niveau du chevalet : $U(t) \propto F_y(0,t) = -T {\left[ \frac{\partial Y}{\partial x} \right]}_{x=0}$.
Cette relation de proportionnalité peut s'écrire :

\begin{equation}
U(t) = \beta {\left[ \frac{\partial Y}{\partial x} \right]}_{x=0}
\label{defSignalF}
\end{equation}
La constante de proportionnalité englobe, en plus du facteur $T$ présent dans la définition de la force transverse, les coefficients de proportionnalité entre la force transmise par le chevalet et l'amplitude de vibration de la table d'harmonie, entre celle-ci et la pression acoustique au niveau du microphone, et entre cette dernière et la tension $U(t)$ aux bornes du microphone. On n'entrera pas dans ce cours dans le calcul de cette constante $\beta$.\footnote{La réalité est encore plus complexe car la transmission entre tous les éléments successifs entre la corde et le microphone ne se fait pas de la même manière pour toutes les fréquences. La quantité $\beta$ est donc en réalité un {\em filtre fréquenciel} $\beta(\omega)$.}
  
%\end{itemize}

\section{Mouvement d'une corde excitée impulsionellement}

Illustration multimédia : \url{http://www.phys.unsw.edu.au/jw/strings.html}

On cherche dans cette section à exprimer le déplacement $Y(x,t)$ d'une corde de longueur $L$ et le signal acoustique $F(t)$ correspondant,  (donné par \ref{defSignalF}) en fonction des conditions initiales $Y_0(x)$  et $V_0(x)$.

\subsection{Solution par la méthode de d'Alembert}

La méthode de d'Alembert n'est pas directement appliquable au cas d'une corde de longueur finie. 

En effet, pour la condition initiale $(t=0)$ on peut toujours écrire $Y(x,0) = F(x) + G(x)$ où $F$ et $G$ sont définies par les expressions données plus haut
et toutes deux définies sur l'intervalle $x \in [0,L]$.

Cependant pour $t>0$ si on veut écrire $Y(x,t) = F(x-ct) + G(x+ct)$ il y a un problème car la première fonction est définie sur l'intervalle $x\in [ct, L+ct]$ et la seconde sur l'intervalle $x\in [-ct, L-ct]$ !

Une solution pour "sauver" la méthode de d'Alembert est de prolonger la fonction $Y$ sur un intervalle infini. En effet, les conditions limites permettent de prolonger $Y$ en une fonction antisymétrique par rapport à $0$ et par rapport à $L$, c'est-à-dire $Y(-x) = -Y(x)$ et $Y(2L-x) =  -Y(x)$ On remarque alors que la fonction ainsi définie est périodique de période spatiale $2L$. On peut alors appliquer la méthode, en considérant également les fonctions $F$ et $G$ comme des fonctions périodiques de période $2L$\footnote{Attention, les fonctions $F$ et $G$ ont les mêmes propriétés de périodicité que la fonction $Y$ prolongée, mais pas forcément les mêmes symétries. Le terme proportionnel à $Y_0$ dans la définition de $F$ et $G$ est évidemment une fonction antisymétrique, mais le terme correspondant à une intégrale de $V_0$ est symétrique (car primitive d'une fonction antisymétrique)}.

\paragraph{Exemple 1 : corde pincée}

Considérons la condition initiale :

\begin{equation}
Y_0(x) =  \left\{ \begin{array}{ll} 
\frac{e x}{\ell} & \mbox{ pour } 0<x<\ell, \\
\frac{e (L-x)}{(L-\ell)} & \mbox{ pour } \ell<x<L \\
\end{array}
\right.
\end{equation}

Les fonctions  $F(x)$ et $G$ sont alors données, en utilisant les relations (\ref{DalF},\ref{DalG}) et en prolongeant par symétrie et périodicité :
\begin{equation}
F(x) = G(x) = 
\left\{ \begin{array}{ll} 
-\frac{e (L+x)}{2(L-\ell)} & \mbox{ pour } -L<x<-\ell, \\
\frac{e x}{2\ell} & \mbox{ pour } -\ell<x<\ell, \\
\frac{e (L-x)}{2(L-\ell)} & \mbox{ pour } \ell<x<L \\
%Y_0(x)/2 & \mbox{ pour } 0<x<L, \\
%- Y_0(-x)/2 & \mbox{ pour } -L<x<0, \\
F(x \mbox{ mod } [2L] )  &  \mbox{ pour } x \notin [-L,L]. 
\end{array}
\right.
\end{equation}

On peut utiliser le programme Matlab du TP1 pour observer comment les signaux $F$ et $G$ interagissent pour reconstruire la solution totale. A chaque instant, la forme de la corde est linéaire par morceaux.


On peut en déduire la forme du signal acoustique $U(t)$ perçu :

$$U(t) =\beta  \left[ \frac{\partial Y}{ \partial x} \right]_{x=0}
= \left\{ \begin{array}{ll} 
\frac{e\beta}{\ell} & \mbox{ pour } 0<t<\ell/c  \\
\beta\left(\frac{e}{2\ell}-\frac{e}{2(L-\ell)}\right) & \mbox{ pour } \ell/c<t<(L-\ell)/c  \\
- \frac{e\beta}{L-\ell} & \mbox{ pour } (L-\ell/)c<t <(L+\ell)/c  \\
\beta\left(\frac{e}{2\ell}-\frac{e}{2(L-\ell)}\right) & \mbox{ pour } (L+\ell)c<t<(2L-\ell)/c  \\
\frac{e\beta}{\ell} & \mbox{ pour } (2L-\ell)/c< t< 2L/c  \\
U(t \mbox{ mod } [2L/c] )  & \mbox{ pour } t \notin [0,2L/c]. 

\end{array}
\right.
$$


On remarque que ces fonctions sont laborieuses à écrire mathématiquement. En revanche elles sont faciles à visualiser graphiquement. Le programme du TP1 \verb|String_dAlembert.py| permet de visualiser ces fonctions et la manière dont elles interagissent pour construire la solution.
 


\paragraph{Exemple 2 : corde frappée}

(TD).

%.......................................................................
\subsection{Solution par la méthode de Fourrier}

Pour une corde de longueur finie $L$, l'échelle de longueur $L$ est indépendante de l'échelle de temps $L/c$. Cette indépendance des échelles autorise à chercher solution sous la forme à variables séparées
\begin{equation}
Y(x, t) = X(x) \Theta(t)
\end{equation}
avec les conditions aux limites
\begin{equation}
Y(0, t) = Y(L, t) = 0 \quad {\rm pour} \quad t \ge 0.
\end{equation}
Substituant la forme ci-dessus dans l'équation (\ref{eq:eqcorde}), il vient
\begin{equation*}
\frac{X''}{X} = \frac{1}{c^2} \frac{\Theta''}{\Theta} = - \kappa^2
\end{equation*}
où la dernière égalité correspond au fait que si une fonction de $x$ est égale à une fonction de $t$, l'égalité ne peut correspondre qu'à une constante, notée ici $ - \kappa^2$. On peut vérifier que si cette constante est positive, $X$ est la somme de deux exponentielles et les conditions aux limites ne peuvent être satisfaites, d'où le signe ``$-$''. La solution pour $X$ est donc de la forme
\begin{equation*}
X(x) = A \sin \kappa x  + B \cos \kappa x.
\end{equation*}
Les conditions $X(0) = 0$ et $X(L) = 0$ imposent respectivement $B=0$ et $A \sin \kappa L = 0$, d'où
\begin{equation}
\kappa = \kappa_n := \frac{n \pi}{L}, \qquad n=1, 2, 3, ...
\end{equation}
(Il suffit de considérer les valeurs positives de $n$, les valeurs négatives correspondant à la constante changée de signe.)

La fonction $\Theta$ est alors une combinaison linéaire de $\sin \kappa c t$ et $\cos \kappa c t$, et les solutions pour $Y(x,t)$ sont finalement de la forme
\begin{equation}
Y_n(x,t) = \sin \kappa_n x \left( a_n \sin \kappa_n c t + b_n \cos \kappa_n c t \right), \qquad \kappa_n = \frac{n \pi}{L}.
\end{equation}

Chacune de ces solutions, appelées {\em modes propres}, correspond à une onde stationnaire d'enveloppe $\sin \kappa_n x$. \`A chaque mode est associé une nombre d'onde $\kappa_n$ et une pulsation propre $\omega_n = \kappa_n c$. Les points d'amplitude nulle sont les n{\oe}uds de vibration, tandis que les points d'amplitude maximale sont les ventres. $Y_1$ est le mode fondamental, de longueur d'onde $2\pi/\kappa_1 = 2L$. $Y_2$ est le premier harmonique, de longueur d'onde $2\pi/\kappa_2 = L$, et ainsi de suite. 

%.......................................................................
\paragraph{Solution générale comme somme de modes propres.}

La solution générale est une superposition de modes propres, de la forme
\begin{equation}
Y(x,t) = \sum_{n=1}^{\infty} \sin \kappa_n x \left( a_n \sin \kappa_n c t + b_n \cos \kappa_n c t \right).
\label{eq:solgencorde}
\end{equation}
Qu'on peut aussi écrire sous la forme suivante :
\begin{equation}
Y_n(x,t) %=  \sum_{n=1}^{\infty}  \sin \left(\frac{ n \pi x }{L}\right)  \left( a_n \sin \omega_n t + b_n \cos \omega_n t \right), 
= Re \left[  \sum_{n=1}^{\infty}  \sin \left(\frac{ n \pi x }{L}\right)  \left( b_n- i a_n \right) e^{i \omega_n t} \right],
\qquad \omega_n = \frac{n \pi c }{L}.
\end{equation}
Le signal acoustique correspondant s'en déduit par 
\begin{equation} 
U(t) = \beta \sum_{n=1}^{\infty} \kappa_n \cos(0) \left( a_n \sin \kappa_n c t + b_n \cos \kappa_n c t \right).
\end{equation} 
Qu'on peut aussi écrire sous la forme 
\begin{equation} 
U(t) = \sum_{n=1}^{\infty} 
Re \left[ \hat{U}_n e^{i \omega_n t}  \right]  
\quad \mbox{ avec } 
\hat{U}_n = \frac{ \beta n \pi  }{L} \left( b_n - i a_n \right)
\end{equation} 

%.......................................................................
\paragraph{Détermination des constantes $a_n$ et $b_n$.} Les constantes d'intégration $a_n$ et $b_n$ sont déterminées par les conditions initiales
\begin{equation}
Y(x, 0) = Y_0(x), \qquad \dpa{Y}{t}(x, 0) = V_0(x).
\end{equation}
Le problème différentiel étant du 2e ordre en temps, on doit en effet introduire deux conditions initiales. Substituant la solution générale (\ref{eq:solgencorde}) dans ces conditions initiales, il vient
\begin{equation}
Y_0(x) = \sum_{n=1}^{\infty}            b_n \sin \kappa_n x, \qquad 
V_0(x) = \sum_{n=1}^{\infty} \kappa_n c a_n \cos \kappa_n x
\label{eq:cinitcorde}
\end{equation}
qui sont les développements en série de Fourier de $Y_0$ et $V_0$. Les coefficients $a_n$ et $b_n$ peuvent être déterminés en exploitant l'orthogonalité des fonctions de base :
\begin{equation*}
\int_0^L \sin (\kappa_n x) \sin (\kappa_m x) d x  = \frac{1}{2} L \delta_{nm}.
\end{equation*}
On obtient ainsi
\begin{equation}
a_n = \frac{2}{n \pi c} \int_0^L V_0(x) \sin \kappa_n x \dd x, \qquad 
b_n = \frac{2}{L}          \int_0^L Y_0(x) \sin \kappa_n x \dd x.
\label{eq:cinitcorde}
\end{equation}

%.......................................................................
\paragraph{Exemple 1 : corde pincée.} 

On considère la condition initiale
\begin{eqnarray*}
Y_0(x) &=& (e/\ell) x  \quad {\rm pour} \quad 0 \le x \le \ell \\
Y_0(x) &=& e(L-x)/(L-\ell) \quad {\rm pour} \quad \ell \le x \le L
\end{eqnarray*}
et $V_0(x) = 0$, qui représente une corde pincée lâchée sans vitesse initiale. On en déduit immédiatement $a_n = 0$, et, après intégration par parties, 
\begin{equation*}
b_n = \frac{2e}{\ell (L-\ell) \kappa_n^2} \sin \kappa_n \ell 
    = \frac{2e}{\pi^2 n^2} \frac{L^2}{\ell (L-\ell)} \sin \left(\frac{n\pi \ell }{L}\right).
\end{equation*}


On remarque que l'amplitude des harmoniques décroît avec leur rang comme $1/n^2$. On peut remarquer également que si $\ell = L/N$ où $N$ est un entier, alors tous les termes $b_n$ avec $n$ multiple de $N$ sont nuls. par exemple, si 
$\ell = L/2$, c'est à dire si l'on pince au milieu de la corde, l'amplitude tous les harmoniques pairs ($n = 2, 4, 6, ...$) est nulle. C'est logique ; la condition initiale est symétrique et seuls interviennent dans la solution les harmoniques pairs ($n = 1, 3, 5, ...$), eux-mêmes symétriques. 

Enfin, on peut en déduire la forme du signal acoustique $U(t)$, également sous la forme d'une série de Fourier :
\begin{equation}
U(t) = \sum_{n=1}^\infty Re\left [ \hat{U}_n e^{i \omega_n t} \right] \quad \mbox{ avec } \quad 
\hat{U}_n =  \frac{2e\beta}{\pi n} \frac{L}{\ell (L-\ell)} \sin \frac{n \pi \ell}{L} 
\end{equation}
On remarque que les harmoniques constituant le signal décroissent comme $1/n$, donc tendent moins vite vers zéro quand $n$ augmente que les amplitudes des modes propres.


\paragraph{Exemple 2 : corde frappée} 

(cf TD).

\subsection{Discussion}

Le mouvement d'une corde peut donc être décrit par deux méthodes, très différentes dans la démarche et la formalisation mathématique.

La méthode de d'Alembert prend comme point de départ deux ondes progressives de forme quelconque (non sinusoïdales) 
qui se superposent pour reconstituer une déformation qui fait des allers-retours sur la corde. Si ce point de départ est assez simple à énoncer
et assez intuitif, la méthode est en revanche mathématiquement assez laborieuse car elle nécessite de manipuler des fonctions définies par morceaux.

On peut dire que la méthode de d'Alembert est plutôt {\em visuelle} dans le sens où elle reproduit bien {\em ce que l'oeil voit} 
si l'on filme (avec une caméra rapide) le mouvement d'une corde. 

La méthode de Fourier, mathématiquement plus élégante, prend un point de départ totalement différent, à savoir la représentation de la 
solution comme une somme infinie de modes d'oscillations stationnaires. 
Le point de départ n'est donc plus du tout de représenter la déformation comme "un signal qui se propage avec une forme reconnaissable",
et la méthode ne permet pas de visualiser la forme instantanée de la corde (par exemple, dans l'exemple de la corde pincée, la série de Fourier 
ne permet pas du tout de reconnaitre une fonction linéaire par morceaux). En revanche, la méthode fournit directement une prédiction du 
signal acoustique $U(t)$ sous la forme d'une série de Fourier. Cette représentation, bien que moins visuelle, est beaucoup plus utile aux 
psycho-acousticiens pour comprendre ce que l'oreille entend, car, comme l'a compris Helmholtz au milieu du 19ème siècle, l'oreille fonctionne
comme un analyseur de Fourrier : elle sépare les fréquences contenues dans le signal acoustique et les recombine pour pour les interpréter comme des notes.   

On peut donc dire que la méthode de Fourier n'est pas "visuelle" dans le sens où elle décrit mal ce que l'oeil voit ; elle est en revanche {\em auditive} 
dans le sens où elle décrit bien {\em ce que l'oreille perçoit} dans le son généré par la vibration de la corde.

\section{Notions sur la perception musicale}

De manière assez générale, le signal acoustique généré par un instrument de musique excité de manière impulsive (cordes pincées ou frappées, mais aussi instruments de percussions, etc...) se met sous la forme : 

\begin{equation}
U(t) = \sum_{n=1}^\infty Re \left[ \hat{U}_n e^{2 \pi i f_n t} e^{-\lambda_n t} \right]
\label{eq:Lapl}
\end{equation}

Chacun des termes de la série est appelé {\em partiel }, caractérisé par son amplitude (éventuellement complexe) $\hat{U}_n$, sa fréquence $f_n$ et son taux d'amortissement $\lambda_n$.

La représentation des carrés des amplitudes $|\hat{U}_n|^2$ en fonction de la fréquence est appelée le {\em spectre discret} du signal. 
\footnote{ En toute rigueur, l'expression \ref{eq:Lapl} est la solution générale de tout problème {\em linéaire}, et est mathématiquement justifiée par la méthode de la transformée de Laplace, qui permet d'identifier les {\em fréquences complexes} 
$\underline \omega = \omega - i \lambda \equiv 2 \pi f -i \lambda$ 
des différents partiels. Il est cependant plus courant d'utiliser la transformée de Fourier. Ceci consiste à représenter la solution comme une somme continue de termes purement oscillants, sans taux d'amortissement :
  $U(t) = \int \hat{U}(\omega) e^{i \omega t} \, d \omega$ où $\omega$ est réel. La représentation de $|\hat{U}(\omega)|^2$ en fonction de $\omega$ est appelé le {\em spectre continu} du signal. C'est celui-ci que fournissent les logiciels comme Audacity. Si les $\lambda_n$ sont tous nuls, le spectre continu est constitués de pics de hauteur infinie (fonctions de Dirac) pour chaque partiel $\omega_n$. Dans le cas  $\lambda_n > 0$ ces "Diracs" sont remplacés par des pics de hauteur et largeur finie.}

{\bf Expériences avec Audacity.}

L'étude du spectre de divers instruments permet de comprendre beaucoup de choses sur les propriétés musicales. Notamment :

- Les sons musicalement intéressants sont ceux pour lesquels les fréquences des partiels sont multiples de la fréquence fondamentale. 
On dit que les partiels sont {\em harmoniques} du fondamental. 

Un corollaire est que dans ce cas le signal $U(t)$ est périodique, mais cette propriété n'a rien a voir avec le coté musical (la périodicité est perceptible par l'oeil qui regarde le signal sur un écran mais pas par l'oreille qui n'est sensible qu'au spectre...).

- L'amplitude respective des différents partiels, visible dans le spectre par la hauteur relative des différents pics, est reliée à la perception du "timbre" de l'instrument. Pour des instruments au timbre "doux" (flûte, guitare classique à cordes en nylon) les harmoniques les plus intenses sont les premiers de la série et leur amplitude décroît rapidement avec l'ordre $n$. En revanche, pour des instruments au timbre "perçant" (trompette, guitare folk à cordes en métal), l'amplitude décroit moins vite avec l'ordre des harmoniques, et les harmoniques d'ordre 3 à 6 sont souvent plus intenses que le fondamental.

- Enfin les coefficients d'amortissement $\lambda_n$ des différents partiels est directement relié à la longueur perçue de la note. un $\lambda_n$ faible correspond à un son "long" (piano, guitare électrique...), et un $\lambda_n$ plus élevé à un son rapidement amorti (banjo, etc...).
Notons aussi que les taux d'amortissement des partiels élevés sont généralement plus importants que ceux des partiels d'ordre plus faible. La conséquence est que le timbre de la note "s'adoucit" lorsque l'amplitude du son décroît. 

\paragraph{ Conséquences pour une corde idéale}

Le cas d'une corde idéale vu dans ce chapitre montre que la propriété d'harmonicité est vérifiée 
exactement (car $f_1 = \pi L/c$ et $f_n = n \pi L/c = n f_1$). D'autre part, dans ce cas idéal, les taux d'amortissement sont nuls. L'amplitude et le timbre de la note sont donc constants en temps.
Le timbre est uniquement caractérisé par l'amplitude respective des différents partiels, qui dépend
comme on l'a vu de la condition initiale, notamment la position où la corde est pincée (ou frappée).
On peut vérifier (avec les programmes du TP) qu'un pincement proche de l'extrémité de la corde ($\ell << L$) conduit à plus d'énergie dans les  harmoniques d'ordre élevé et donc à un timbre "moins doux" que si l'on pince la corde vers son milieu (ce que les guitaristes savent bien !)

\paragraph{ Corde réelle } 

%(Elle est également vérifiée dans le cas des tuyaux acoustiques de section cylindrique ou conique, comme nous le verrons dans le chapitre suivant.)

Pour une corde réelle, trois effets principaux modifient les conclusions données dans le paragraphe précédent.

\begin{itemize}
\item Le premier est l'amortissement, dû au frottement avec l'air entourant la corde. Celui-ci conduit à un amortissement des différents partiels ($\lambda_n > 0$).

\item Le second effet est la raideur en flexion des cordes due au fait qu'une corde réelle a un diamètre non nul. En raison de cet effet, la relation harmonique n'est vérifiée que de manière approchée : $f_n \approx n f_1$ et l'écart $(f_n - n f_1$) augmente avec l'ordre  $n$  des partiels.
Cet effet est appelé "inharmonicité" et est particulièrement sensible sur les cordes graves du piano qui sont les plus grosses et sonnent "moins harmonieusement" 
que les cordes aigües.

\item Le troisième effet est la non-linéarité. La conséquence principale sur le son d'un instrument est que les fréquences des partiels $f_n$ augmentent légèrement avec l'amplitude $e$ de la déformation initiale.
Une corde pincée "très fort" sonne donc légèrement plus aigü qu'une corde pincée plus doucement.

\end{itemize}

D'autre part, indépendamment de ces effets, dans le cas réel, la condition initiale n'est pas une fonction discontinue comme dans les exemples traités mais une fonction continue. L'effet sur le spectre est de diminuer la puissance des partiels d'ordre élevé.

\comment{

\textcolor{blue}{
\section{Compléments}
}

\textcolor{blue}{
\subsection{Admittance et impédance} 
}

{\color{blue}

L'admittance d'un milieu, ou son inverse l'impédance, est une notion très générale en physique, qui traduit l'aptitude du milieu à répondre à une sollicitation, {\em i.e.} transmettre un ``flux'' lorsqu'il est soumis à une ``force'' (au sens de la thermodynamique). Par exemple, pour un fil électrique soumis à une différence de potentiel $U$ et parcouru par un courant $I$, l'impédance (ici une simple résistance) est $Z=U/I$. Pour une corde vibrante, l'impédance $Z$ est définie comme le rapport de la force transverse et de la vitesse transverse, soit :
\begin{equation}
Z = \frac{- T \dpa{Y}{x}}{\dpa{Y}{t}}.
\end{equation}
On a alors, pour une onde se propageant vers la droite ($Y = F(x-ct)$) :
\begin{equation}
Z = \frac{T}{c} = \sqrt{\mu T} = \mu c.
\end{equation}
L'impédance est liée au flux d'énergie mécanique ${\cal P}$ (puissance de la force exercée par la partie gauche sur la partie droite de la corde) par la relation 
\begin{equation*}
{\cal P} = -T \dpa{Y_i}{x} \dpa{Y_i}{t} = Z \left(\dpa{Y}{t}\right)^2.
\end{equation*}

Exprimons, à partir de (\ref{eq:Pt_corde}), le flux ${\cal P}_t$ d'énergie transmise en fonction du flux incident ${\cal P}_i$, en substituant aux célérités $c$ les impédances $Z = T/c$. Il vient :
\begin{equation}
{\cal P}_t = 
\frac{4 Z_1/Z_2}{(1+Z_1/Z_2)^2} {\cal P}_i =
\frac{4 Z_2/Z_1}{(1+Z_2/Z_1)^2} {\cal P}_i.
\label{eq:Pt_Pi_corde} 
\end{equation}
Notons l'invariance de cette expression dans la substitution $Z_1/Z_2 \rightarrow Z_2/Z_1$. Le tracé du rapport des puissances ${\cal P}_t/{\cal P}_i$ en fonction du rapport des impédances $Z_2/Z_1$ montre que la puissance transmise est très faible si les impédances sont très différentes, et égale à la puissance incidente lorsque les impédances sont égales. Dans ce dernier cas, les impédances sont dites {\em accordées}). La relation (\ref{eq:Pt_Pi_corde}) est tout à fait générale.
}


\textcolor{blue}{
\subsection{Condition non réfléchissante à l'extrémité d'une corde.} 
}
{\color{blue} 
La simulation numérique de la propagation d'une onde ne peut être réalisée que dans un domaine de taille finie. Or, on peut souhaiter simuler un domaine infini, ou ouvert, et se pose alors la question de la condition à imposer sur la frontière, disons en $x=L$, du domaine fini. Cette condition doit garantir qu'une onde incidente est intégralement transmise vers l'extérieur, sans réflexion parasite. En d'autres termes, il s'agit d'imposer une {\em condition non réfléchissante}, ou {\em condition de radiation} (Sommerfeld). Cette condition peut être déterminée de la façon suivante. Soit une onde $Y(x,t)$ correspondant à la superposition d'une onde incidente et d'une onde réfléchie :
\begin{equation*}
Y = F(x-ct) + G(x+ct).
\end{equation*}
La condition de non-réflexion est $G=0$, mais on ne peut en général pas imposer directement cette condition, car on ne sait en général pas distinguer, dans la solution $Y(x,t)$, les contributions $F$ et $G$. Cherchons une condition sur $Y$ qui réalise $G=0$. Il suffit en fait de chercher une condition qui réalise $G=G_0$ constante, c'est-à-dire $G'=0$, car toute constante $G_0$ peut être incorporée dans $F$ par la redéfinition $F + G_0 \rightarrow F$. Dérivons donc $Y$ par rapport à $x$ et $t$ :
\begin{eqnarray*}
\dpa{Y}{x} &=& F' + G' \\
\dpa{Y}{t} &=& -cF' + cG'
\end{eqnarray*}
d'où on déduit
\begin{eqnarray*}
F' &=& \frac{1}{2c} \left( c \dpa{Y}{x} - \dpa{Y}{t} \right) \\
G' &=& \frac{1}{2c} \left( c \dpa{Y}{x} + \dpa{Y}{t} \right).
\end{eqnarray*}
La condition de radiation $G=0$ impose en particulier $G'=0$ au bord du domaine, disons en $x=L$, laquelle condition s'écrit
\begin{equation*}
c \dpa{Y}{x} + \dpa{Y}{t} = 0 \qquad {\rm en } \quad x=L.
\end{equation*}
Cette expression ne fait intervenir que les dérivées de $Y(x,t)$ en $x=L$, lesquelles sont en général bien définies. 
}



%-----------------------------------------------------------------------
\textcolor{blue}{
\subsection{Deux discontinuités, condition de transmission complète}
} 

{\color{blue}
Peut-on, en interposant entre deux milieux semi-infinis un troisième milieu (densité $\mu_2$, célérité $c_2$, épaisseur $L$), assurer une transmission complète de l'onde incidente ?
L'écriture des $2\times2$ conditions aux limites montre que c'est possible, pourvu que soit satisfaite la condition
\begin{equation}
\cos\left(\frac{2\omega L}{c_2}\right) = 
\left(\frac{c_3-c_2}{c_3+c_2}\right) 
\left(\frac{c_1+c_2}{c_1-c_2}\right)
\end{equation}
Cette condition admet une solution particulière pour 
\begin{equation*}
c_2 = \sqrt{c_1 c_3},
\end{equation*}
soit $\mu_2 = \sqrt{\mu_1 \mu_3}$ puisque la tension $T$ est partout la même. Le membre de droite de l'équation ci-dessus vaut alors $-1$, et l'équation est satisfaite pour la longueur 
\begin{equation*}
L = \frac{\pi}{2} \frac{c_2}{\omega} = \frac{\lambda_2}{4}. 
\end{equation*}
Le résultat est particulièrement simple : l'épaisseur du milieu intermédiaire doit être égal à un quart de longueur d'onde. On retrouve pour d'autres types d'ondes cette possibilité de transmission intégrale à la traversée d'une discontinuité : en acoustique, électromagnétisme, optique. Applications nombreuses : revêtements anti-réflexion radar sur les sous-marins, couches minces sur les lentilles des objectifs photo, jonctions électriques, gels pour l'échographie. Concept sous-jacent : accord des impédances à une jonction, discuté plus loin. 
}
}



